# Пояснительная записка

## Используемые библиотеки

- Основа приложения - Spring Boot.
- Подключены библиотеки для поддержки баз данных H2 и PostgreSQL
- Liquibase для определения миграций базы данных
- Querydsl для динамического конструирования запросов
- Mapstruct для преобразования сущностей в пользовательское представление
- Springfox-swagger для создания документации API в формате Swagger

## Сущности

Содержатся в пакете `com.example.carrentaldemo.model`.

В качестве первичного ключа используется `java.util.UUID`.
В этом случае можно избежать необходимости использовать последовательности из СУБД для создания идентификатора.
Также это позволяет включить в методы `equals` и `hashCode` только первичный ключ.

Для предотвращения одновременного изменения сущностей из разных транзакций используется оптимистичная блокировка (поле `version`).

## Миграции

Используются для синхронизации кода приложения со схемой базы данных.
В целом обычные миграции средствами Liquibase, кроме функции `timestamp_to_milliseconds`, которая создается по-разному для H2 и PostgreSQL.

Также с помощью миграций база заполняется начальными данными.

## Операции со временем

Для хранения времени в базе данных используется тип данных `timestamp` без хранения таймзоны.
Сервер работает со временем в часовом поясе UTC.

Предполагается, что сервер ничего не знает о часовом поясе клиента, и отображать время в нужном формате - задача клиентского приложения.
При необходимости фильтрации истории по датам клиентское приложение также должно преобразовать дату в начало или конец дня по UTC и передать в запросе серверу.

При отображении клиенту время сериализуется в целое количество милисекунд, прошедших с 1 января 1970 года.
Для сериализации `Instant` и `Duration` реализован модуль Jackson (см. `com.example.carrentaldemo.configuration.JacksonConfiguration`).
Для десериализации `Instant` в строке запроса реализован конвертер (см. `com.example.carrentaldemo.controller.deserializer.InstantConverter`).

## Средняя продолжительность проката

Время в базе данных хранится в типе `timestamp`, но в JPA нет поддержки математических операций с этим типом.
Поэтому для вычисления средней продолжительности проката требуется преобразование колонки к числовому типу.
Для сохранения поддержки разных баз данных преобразование реализуется при помощи хранимой процедуры.

В качестве альтернативы можно было бы хранить время изначально в числовом формате. 

## API

В API сделана попытка соответствовать следующим рекомендациям: https://github.com/Microsoft/api-guidelines/blob/vNext/Guidelines.md

## Фильтрация истории

Для фильтрации используются обычные параметры строки запроса, которые обрабатываются вручную.
Решение выбрано из-за простоты реализации, хотя существуют альтернативы, как минимум:
- Использовать GraphQL
- Использовать Querydsl Web Support (но потребуется дорабатывать классы из пакета `com.example.carrentaldemo.model` для фильтрации по времени)
- Использовать JPA Specifications и пакет https://github.com/tkaczmarzyk/specification-arg-resolver

При фильтрации по номеру автомобиля игнорируется регистр.
При фильтрации по имени клиента игнорируется регистр и поддерживаются шаблоны LIKE.

## Обработка ошибок

В проекте осуществлена попытка унифицировать обработку ошибок, приходящих из контроллеров, и из самого фреймфорка (например, `404 Not Found`).
Для этого все контроллеры выбрасывают только непроверяемое `RestException`, а в классе `CustomErrorAttributes` реализована собственная обработка исключений.
HTTP-статус ответа сохраняется, но тело ответа изменено.

Код из пакета `com.example.carrentaldemo.service` выбрасывает только проверяемые исключения.

## Lombok

Большой части шаблонного кода можно было бы избежать, если использовать Project Lombok.
Библиотека не используется из-за возможных конфликтов с другими процессорами аннотаций, подключенными к проекту.

## Существующие проблемы

- Перемещение автомобилей реализовано только в рамках проката. Невозможно указать, что автомобиль находится на другой точке.
- Реализована только часть действий, возможных в предметной области. Например, не реализована отмена проката.
- Реализовано только создание объектов предметной области, удаление и редактирование - нет.
- Отсутствует аутентификация пользователей.
- Не реализована пагинация.
- Миграции могут помешать масштабированию приложения в будущем, если потребуется запускать несколько экземпляров приложения с общей базой данных.
- Код почти не покрыт тестами.
- QueryDSL последнее время не развивается, возможно лучше было использовать JPA Specifications.
- В коде отсутствует документация.